# ЛР 19. Робота з Git репозиторієм через Apache NetBeans

## Перелік
1. [Реєстрація на Github та створення репозиторію](lab-01.md)
2. [Встановлення та налаштування клієнту СКВ Git](lab-02.md)
3. [Клонування репозиторію засобами Git for Windows](lab-03.md)
4. [Додавання файлв у репозиторій на Github ](lab-04.md)
5. [Внесення змін до репозиторію](lab-05.md)
6. [Створення репозиторію для власних лабораторних робіт](lab-06.md)
7. [Командна робота над проектом на Github ](lab-07.md)
8. [Створення та видалення тегів](lab-08.md)
9. [Робота з історією змін та отримання старих версій](lab-09.md)
10. [Відміна індексованих змін та фіксацій](lab-10.md)
11. [Створення гілок та навігація у розгалуженному проекті](lab-11.md)
12. [Зміни у гілці master. Злиття гілок](lab-12.md)
13. [Штучне створення конфлікту та його вирішення](lab-13.md)
14. [Робота з графічним клієнтом TortoiseGit](lab-14.md)
15. [Робота з графічним клієнтом Github](lab-15.md)
16. [Встановлення та налаштування клієнту СКВ Subversion](lab-16.md)
17. [Робота з репозиторієм в консольному режимі TortoiseSVN](lab-17.md)
18. [Робота з версіями в TortoiseSVN](lab-18.md)
19. [Робота з репозиторієм в IDE Netbeans](lab-19.md)
20. [Створення репозиторію для дипломного проекту](lab-20.md)

## Мета роботи

Отримати навички роботи з репозиторієм через Apache NetBeans

## Теоретичні відомості

### Ініціалізація репозиторію

Якщо у вас ще немає Git репозиторія, ви можете його проініціалізувати наступним чином: 

1. Відкрити потрібну папку;
2. Натиснути меню середовища Apache NetBeans на пункт "Team";
3. Навести на пункт Git;
4. Обрати пункт "Initialize Repository";
5. Підтвердити шлях до репозиторію
    
![](img/19-01.png)


### Клонування віддаленого репозиторію 

Якщо віддалений Git репозиторій **вже наявний** на GitHub, то його можна склонувати за таким чином:

1. У провіднику Apache NetBeans на папці репозиторію натиснути правою кнопкою миші;
2. Перейти на пункт меню "Git";
3. Натиснути на пункт "Clone";
4. Для клонування через **HTTPS**: ввести ім'я свого користувача і пароль. Для клонування через **SSH:** обрати файл з SSH ключем;

![](img/19-04.png)

5. Далі оберіть шлях до каталогу на жорсткому диску, в який потрібно зберегти репозиторій. 
6. Введіть ім'я клона: ім'я локальної папки, в якій потрібно створити клон віхідного проекту;
7. Оберіть гілку,яку потрібно вилучити в робоче дерево;
8. Установіть прапорець "Scan for Netbeans projects after Clone";

![](img/19-05.png)

9. Натисніть кнопку "Finish";

### Коміт (commit) змін в репозиторії

Для виконання коміту змін в репозиторії потрібно зробити наступне:

1. Натиснути меню середовища Apache NetBeans на пункт "Team";
2. Навести на пункт Git;
3. Обрати пункт "Commit";
        
Відкриється діалогове вікно для виконання коміту. Далі потрібно ввести повідомлення для коміту, автора та обрати файли, які потрібно внести до коміту.

![](img/19-02.png)


### Заливання (push) змін в репозиторії

Щоб перший раз (надалі потрібно буде тільки підтверджувати посилання на репозиторій) залити локальний репозиторій з комітом на GitHub потрібно:

1. Створити публічний репозиторій на GitHub;
2. Якщо не має SSH ключа - створити його;
3. У провіднику Apache NetBeans на папці репозиторію натиснути правою кнопкою миші;
4. Перейти на пункт меню "Git";
5. Далі перейти на пункт "Remote";
6. Обрати пункт "Push";

![](img/19-03.png)

8. Після введення паролю ввести посилання на раніше створений репозиторій та ввести ім'я свого користувача і пароль на GitHub (для виконання заливання в репозиторій через протокол SSH потрібно обрати файл з SSH ключем);
9. Далі обрати гілку, на яку потрібно залити репозиторій.

![](img/19-06.png)


